\chapter{Алгоритмы, реализуемые в приложении}\label{ch:algo}

\section{Цветокоррекция по гистограмме}\label{sec:algo/hist}

Для цветокоррекции по гистограмме используется два основных метода:

\begin{itemize}
  \item линейное растяжение;
  \item выравнивание;
\end{itemize}

Линейное растяжение предполагает такое отображение изначального набора
цветов изображения в результирующее, что самый яркий пиксель изображения
получит значение яркости 1, а самый тусклый -- 0; остальные пиксели при
этом будут проинтерполированы между этими двумя значениями. Формально:

$$ f(y) = (y - y_{min}) * 1 \over{y_{max} - y_{min}} $$.

Путём смещения значений $y_{min}$ и $y_{max}$ в направлении наиболее используемых
цветов при линейном растяжении реализуется алгоритм нормализации яркости.

Выравнивание (эквализация) цветов предполагает такое отображение, что
значения всех $y_i$ будут приблизительно равны:

$$ p(y) = 1 \over{y_{max} - y_{min}} $$.

\section{Удаление шума <<соль и перец>>}\label{sec:algo/noise}

Шум <<соль и перец>> -- появление на изображении шума в виде точек с
максимальной и яркостью. Эффективный алгоритм для удаления такого шума --
медианная фильтрация. Медианный фильтр -- скользящее по изображению окно,
имеющее размер N*N точек, где N нечётно (при скольжении окно не покидает
границы изображения); при применении к изображению на каждом шаге выходное
изображение получает новое значение для точки, совпадающей с центром окна;
это значение принимается за медианное среди видимых в окне исходных точек
изображения.

\section{Сглаживание изображения}\label{sec:algo/gauss}

Сглаживание изображение может быть произведено применением свёртки к изображению;
так, в работе используется свёртка Гаусса:

$$G(u, v) = 1 \over{2\pi\sigma^2}e^{-(u^2+v^2)\over{2\sigma^2}}$$

\section{Производные, градиент изображения, определение границ}\label{sec:algo/sobel}

Для приближённого вычисления производной изображения по осям X и Y соответственно
используется фильтр Собеля:

$$
G_x =
\left(
\begin{matrix}
-1 & 0 & +1 \\
-2 & 1 & +2 \\
-1 & 0 & +1
\end{matrix}
\right);
G_y =
\left(
\begin{matrix}
-1 & -2 & -1 \\
0 & 0 & 0 \\
+1 & +2 & +1
\end{matrix}
\right)
$$

затем, для каждой точки, величина градиента вычисляется как:

$$ G = \sqrt{G_x^2 + G_y^2} $$

направление градиента как:

$$ G = \arctan{G_y \over{G_x}} $$

Значение градиента также используется для обнаружения краёв.
